<xml>
<contexto>Este site foi desenvolvido para a cadeira de Tecnologias da comunicação multimédia a
    pedido do docente Marco Oliveira, como avaliação de final de semestre. A avaliação consiste em
    criar uma página relativamente a um desporto, o desporto escolhido por nós foi o futebol, o
    nosso site vai funcionar como uma lista e como uma cronologia, onde vamos apresentar algumas das
    regras, a história do futebol, depois decimos falar só da Seleção Nacional e por fim fizemos uma
    zona onde falamos de Cristiano Ronaldo. Dessa forma vamos de algo muito amplo a algo mais
    concreto.</contexto>

<historia>No livro Descriptio Nobilissimae Civitatis Londadinae, escrito em 1175, foi feito o
    primeiro registro de um desporto semelhante ao futebol. Nesta obra é citado que os ingleses,
    durante a Schrovetide, saíam à rua e chutavam uma bola de couro para comemorar a expulsão dos
    dinamarqueses. A bola simbolizava a cabeça de um invasor.
    Por muitos anos o futebol era apenas uma celebração dos ingleses, mas com o passar dos tempos o
    desporto foi ficando cada vez mais popular. Já no século XVI, a violencia do jogo era tanta que
    era comum os jogadores ficarem com pernas partidas, roupas rasgadas ou dentes arrancados. Houve
    também assassinatos devido às rivalidades entre os jogadores. A partir do século XVIII a
    violencia foi proibida nos jogos de futebol. O desporto foi mudando e começou a ser adotado
    pelas escolas como uma modalidade para atividade física. Como o desporto era praticado em vários
    países as regras também foram mudande consoante o país. Duas regras de diferentes colégios
    ganharam destaque na época: um jogo só com o uso dos pés, e o outro com o uso dos pés e das
    mãos. Criaram-se, assim, o football e o rugby, em 1846.
</historia>

<Regras>
    <TerrenoDeJogo>Os campos podem ter diferentes tamanhos variando de 120 metros a 90 metros de
        comprimento e uma largura que varia entre 90 metros e 45 metros.
        Contudo em partidas internacionais o tamanho passa para valores entre 110 mentros e 100
        metros de comprimento e vai entre 75 mentros a 64 metros no que toca a largura.
        Os campos são marcados por diversas linhas sendo as linhas laterais e as linhas de fundo que
        devem ter 12 cm de largura e nos 4 cantos deve haver uma bandeira com 1,50 m de altura.
        Para além disso temos as duas áreas onde temos a pequena área delimitada por duas linhas
        perpendiculares à linha de fundo, estas linhas sáo tracçadas a 5,50m de cada poste e entra
        5,50m no campo. A pequena área está dentro da grande área a mesma está a 16,50m de distância
        dos postes e entra 16,50 m dentros de campo. Entre a pequena e a grande área temos a linha
        de penálti que fica a 11m da linha de baliza.
        Como sabemos o objetico e marcar golo na baliza que tem 7,32 metros e conta com 2,44 m de
        altura.</TerrenoDeJogo>
    <ABola> A bola esta definida com 4 parametros, sendo:
        Ser esférica;
        Ser de borracha ou outro material duro;
        Ter uma circunferência não superior a 70 cm e não inferior a 68 cm;
        Ter um peso não superior a 450 g e não inferior a 410 g, no começo da partida.</ABola>
    <Jogadores>A partida deve ser jogada por duas equipas formadas por no máximo 11 e no minimo 7
        jogadores. Em competições oficiais organizadas pela FIFA o máximo de substituições são 5
        estas substituições são realizadas com a autorização do árbitro, e deve ocorrer sempre fora
        do campo e devem ser feitas perto da linha de meio campo e só pode entrar o jogador quando o
        outro sair.
    </Jogadores>
    <Equipamento>Relativamente ao equimapento é algo básico os jogadores são proibidos de utilizar
        qualquer tipo de joias ou objetos que sejam perigosos para eles ou para os restantes
        jogadores.
        Dessa forma o equimapento está baseado em cinco partes.

        Camisola- onde o jogador se utilizar uma camisola interior a mesma deve ser da cor do
        equipamento
        Calções
        Meias
        Caneleiras
        Chuteiras</Equipamento>
    <ArbitroCentral> O árbitro desempenha uma função muitissimo importante sendo esta o controlo do
        jogo, o memso é a autoridade em campo e é ele quem faz com que as regras sejam compridas.
        O árbitro controlará a partida em cooperação com os árbitros assistentes o mesmo pode
        interromper, suspender ou finalizar o jogo quando julgar oportuno, no caso de que se cometam
        infrações às regras de jogo.
        Apesar de as ações dos arbitros serem definitivas por vezes surgem algumas más
        intrepertações e o que acontece nos dias de hoje é o acesso ao VAR que surge como um
        elemento esclarecedor em momentos de grande dúvida. Podendo alterar o curso de um jogo.</ArbitroCentral>
    <ArbitrosAssistentes>Os árbitros assistentes servem mais para auxiliar o árbitro principal, os
        mesmos são utilizados em algunas casos muito específicos como por exemplo:

        Quando deve ser assinalado o fora de jogo;
        Quando é necessário fazer uma substituição;
        Quando há um falta fora so ângulo de visão do árbitro;
        Quando a bola sair completamente do campo de jogo
        A que equipa pertence o lançamento ou se é pontapé de baliza ou de canto;
        Quando, nos pontapés de grande penalidade, o guarda-redes se adiantar além da linha de
        baliza antes de a bola ser chutada e se a bola ultrapassar a linha de baliza
    </ArbitrosAssistentes>
    <Duracao>Em um jogo de futebol não muito a saber relativamente ao tempo sendo este de 90min no
        total dividido em duas partes de 45min e têm um intervalo de 15min, contudo após tempo
        perdido com faltas e etc temos ainda o tão conhecido tempo de compensação.

    </Duracao>
    <ComecoJogo>Antes de começar o jogo o que acontece é e a escolha do campo, este metodo é feito
        com uma moeda no meio do campo, a equipa que ganhar decide para que lado quer atacar na
        primeira parte, a outra equipa dá o pontapé de saida. Na segunda parte estes papeis são
        revertidos e as equipas trocam o lado dos campos.</ComecoJogo>
    <BolaDentroForaJogo> A bola está fora de jogo quando:

        Estiver fora das linhas laterias ou de fundo
        Quando o jogo estiver parado pelo árbitro
        A bola está em jogo quando:

        Bate nos postes nas traves e também nas bandeirolas que ficam nos cantos do campo
        Quando bate no árbitro ou no assistente</BolaDentroForaJogo>
    <ForaDeJogo>A bola está fora de jogo quando:

        Estiver fora das linhas laterias ou de fundo
        Quando o jogo estiver parado pelo árbitro
        A bola está em jogo quando:

        Bate nos postes nas traves e também nas bandeirolas que ficam nos cantos do campo
        Quando bate no árbitro ou no assistente</ForaDeJogo>
    <FaltasEIncorrecoes> As faltas são muitas vezes sancionadas e há 3 formas de as categorizar
        sendo:

        Livre direto;
        Penálti
        Livre indireto
        Para além destes 3 casos há também os cartões sendo o amarelo e o vermelho, a atribuição de
        cartões funciona da seguinte forma no caso de uma agressões, discussões o jogador pode ser
        punido com um amarelo, contudo se tiver dois amarelos o que origina é a atribuição de um
        vermelho.
        Contudo pode ser aplicado um vermelho direto no caso de ser uma falta mais seria.</FaltasEIncorrecoes>
    <LivreDireto>Os livres funcionam da mesma forma, a bola deve estar completamente parada e só
        pode ser tocada por quem vai bater o livre.</LivreDireto>
    <Penalti>O penálti surge quando há uma falta dentro da grande área, assim sendo bola deve
        colocada na linhas dos 11 metros e todos os jogadores têm que estar atrás da bola e só podem
        passar a linha da grande área após a bola ser batida, o guarda redes deve estar colocado em
        cima da linha da baliza, só após este caso e que o árbitro pode dar premissão para o lane
        ser cobrado.
    </Penalti>
    <LancamentoLateral>O lançamento lateral acontece quando a bola sai pelas linhas laterais dessa
        forma o jogador dirige-se para fora do campo e faz o lançamento com as duas mãos, um detalhe
        importante é que a bola não pode ser marcada com o lançamento ou seja tem que ir para algum
        jogador antes.
        O lançamento deve ser feito ou parado em cima da linha lateral ou então na área exterior e
        para além das linhas laterias.</LancamentoLateral>
    <PontapeBaliza>O pontapé de baliza,funciona como um repositor de bola em jogo, isto acontece
        quando a bola sai pela linha de fundo ou então quando o guarda redes defende a bola e fica
        com ela nas mãos, dessa forma a bola deve ser batida para a frente e quando há um pontapé de
        baliza nenhum jogador pode intreferir, apenas o guarda redes.</PontapeBaliza>
    <PontapeCanto>O pontapé de canto funciona como um pontapé de baliza mas conta com um pequeno
        detalhe, assim como num pontapé de baliza os cantos são batidos quando a bola sai pela linha
        de fundo mas desta vez toca no jogador da equipa que está a defender assim como no pontapé
        de baliza é batido com os pés.</PontapeCanto>
</Regras>

<Seleção>
    <Fundação>A Seleção Portuguesa de Futebol, também conhecida como Seleção das Quinas é a equipa
        nacional de Portugal e representa o país nas competições internacionais de futebol. É gerida
        pela Federação Portuguesa de Futebol. A mesma estreou-se a 18 de dezembreo de 1921 em um
        jogo contra a Espanha. A primeira vitória da mesma surge em 1926 contra os Italianos.

    </Fundação>
    <CompeticoesInternacionais>Em 66, a seleção atinge um grande feito, o alcance das Meias Finais
        do Mundial da FIFA, terminando em 3º lugar. Apesar de não ter ganho o mesmo, para uma
        estreia, destacaram-se bastante, tendo também passado da fase de grupos como 1º
        classificado.
        Neste mesmo Mundial, um dos maiores destaquesda Seleção Portuguesa foi sem dúvida Eusébio da
        Silva Ferreira, adquirindo a alcunha de Artilheiro, uma vez que havia marcado 9 golos nessa
        mesma competição. Portugal chegou pela primeira vez à fase final de um A nível de
        Campeonatos Europeus em 1984, Portugal atinge as meias finais e perdeu contra o anfitrião do
        torneio a França.
        Ao longo de vários anos, Portugal, viu-se incapacitado de marcar presença nas competições
        internacionais, porém, com o passar dos anos a mesma foi evoluindo e a partir do Séc. XXI a
        presença em competições europeias passaram a ser recorrentes. O primeiro título da Seleção
        Portuguesa foi conquistado em 2016, quando os portugueses venceram a final do Campeonato da
        Europa frente à anfitriã França, após vitória no prolongamento. Três anos depois, os
        portugueses venceram a primeira edição da Liga das Nações da UEFA, após disputarem a final
        da competição contra a Holanda no Estádio do Dragão. Até 2016, a sua melhor prestação em
        grandes torneios havia sido no Euro 2004, competição da qual foi país anfitrião e que perdeu
        frente à Grécia na final.</CompeticoesInternacionais>
    <PeriodoEstagnacao>Apesar da exibição notável no mundial de 1966, a Seleção não conseguiu ser
        consistente, conseguindo qualificar-se para a fase final de uma grande competição apenas 18
        anos depois. Durante este período a seleção portuguesa acabava por perder quase sempre jogos
        importantes contra adversários do seu grupo, acabando por ficar fora dos lugares de acesso à
        fase final. Esta fase viu também muitas figuras importantes da geração dos "magriços", como
        Eusébio, Coluna e José Águas atingirem a idade da reforma, enquanto que outros, como
        Fernando Chalana e Rui Jordão começavam a despontar. Apesar disso, Portugal conseguiu chegar
        à final da Taça Independência, um torneio de 20 equipas organizado em 1972 que assinalou os
        150 anos da independência do Brasil. Portugal venceu quase todos os jogos em que participou,
        empatando somente contra o Uruguai, mas na final disputada no estádio do Maracanã, o Brasil
        levaria a melhor sobre os portugueses, com um golo de Jairzinho aos 89'.</PeriodoEstagnacao>
</Seleção>

<CR7>
    <raizes>Cristiano Ronaldo dos Santos Aveiro nasceu em 5 de fevereiro de 1985 na paróquia de São
        Pedro do Funchal, a capital da ilha portuguesa da Madeira.Ele é o quarto e mais novo filho
        de Maria Dolores dos Santos Viveiros da Aveiro que era cozinheira e José Dinis Aveiro que
        era um jardineiro e nos tempos livres era roupeiro do clube onde Ronaldo começou a sua
        carreira. A vida de Cristiano Ronaldo nunca foi fácil visto que a sua familia vivia na
        pobreza e para além da pobreza, exisita problemas familiares como por exemplo o alcoolsimo
        do seu pai. Ronaldo começou por jogar no clube chamado "Andorinha" onde o pai era roupeiro e
        mais tarde mudou para o "Nacional". Em 1997 com 12 anos, Cristiano Ronaldo ganha a
        oportunidade da vida e ruma para Portugal continental com o mesmo tem um contrato com o
        Sporting (SCP).</raizes>

    <SCP>Cristiano Ronaldo dos Santos Aveiro nasceu em 5 de fevereiro de 1985 na paróquia de São
        Pedro do Funchal, a capital da ilha portuguesa da Madeira.Ele é o quarto e mais novo filho
        de Maria Dolores dos Santos Viveiros da Aveiro que era cozinheira e José Dinis Aveiro que
        era um jardineiro e nos tempos livres era roupeiro do clube onde Ronaldo começou a sua
        carreira. A vida de Cristiano Ronaldo nunca foi fácil visto que a sua familia vivia na
        pobreza e para além da pobreza, exisita problemas familiares como por exemplo o alcoolsimo
        do seu pai. Ronaldo começou por jogar no clube chamado "Andorinha" onde o pai era roupeiro e
        mais tarde mudou para o "Nacional". Em 1997 com 12 anos, Cristiano Ronaldo ganha a
        oportunidade da vida e ruma para Portugal continental com o mesmo tem um contrato com o
        Sporting (SCP).</SCP>

    <carreira>Cristitano Ronaldo teve uma caminhada por diferentes clubes e diferentes ligas: <CamadaJuvenil>1992-1995-Andorinha
        (Portugal)
            1995-1997-Nacional(Portugal)
            1997-2002-Sporting Clube de Portugal</CamadaJuvenil>
        <CamadaSenior>2002-2003-Sporting
        Clube de Portugal B(Portugal)
            2002-2003-Sporting Clube de Portugal(Portugal)
            2003-2009-Manchester United(Inglaterra)
            2009-2018-Real Madrid(Espanha)
            2018-2021-Juventos(Itália)
            2021-2022-Manchester United(Inglaterra)
            2023- Al Nassr(Arrabia)</CamadaSenior>  
        <NGolosPoreEquipa>Sporting Clube de Portugal- 31
        Manchester United-346
            Real Madrid-438
            Juventos-134
            Al Nassr- sem números
            Seleção Nacional-118</NGolosPoreEquipa>    
        <Titulos>
            <SCP>Supertaça de Portugal:2002</SCP>
            <ManchesterUnited>Campeonato do Mundo de Clubes da FIFA: 2008
                Liga dos Campeões da UEFA: 2007-08
                Campeonato Inglês: 2006-07, 2007-08, 2008-09
                Taça da Inglaterra: 2003-04
                Taça da Liga Inglesa: 2005-06, 2008-09
                Supertaça da Inglaterra: 2007, 2008</ManchesterUnited>
            <RealMadrid>Campeonato do Mundo de Clubes da FIFA: 2014, 2016, 2017
                Liga dos Campeões da UEFA: 2013-14, 2015-16, 2016-17, 2017-18
                Supertaça da UEFA: 2014, 2016, 2017
                Campeonato Espanhol: 2011-12, 2016-17
                Taça do Rei: 2010-11, 2013-14
                Supertaça da Espanha: 2012, 2017</RealMadrid>
            <Juventos>Campeonato Italiano: 2018-19, 2019-20
            Supertaça da Itália: 2018, 2020
            Copa da Itália: 2020-21
            </Juventos>
            <SelecaoNacional>Europeu: 2016
                UEFA Liga das Nações: 2018</SelecaoNacional>
            <MelhorJogadorFIFA>2008, 2013, 2014, 2016, 2017</MelhorJogadorFIFA>
            <BolasOuro>2008, 2013, 2014, 2016, 2017</BolasOuro>
        </Titulos>
    </carreira>
</CR7>
</xml>